% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,titre={Exercices.Chapitre.02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Régression linéaire - Exercices complémentaires}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/0]%exo1
À partir des données suivantes, déterminer l'équation de la droite d'ajustement par la méthode des moindres carrés.

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=9cm,hlines,vlines,colspec={X[m,l]*{5}{X[m,c]}},stretch=1.25}
		$x_i$ & 10 & 45 & 30 & 60 & 40 \\
		$y_i$ & 40 & 75 & 56 & 90 & 64 \\
	\end{tblr}
\end{center}

Représenter, sur un graphique, le nuage de points et la droite trouvée. 
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/1]%exo2
Une entreprise a relevé sur les cinq dernières années son budget annuel en publicité (en centaine d'euros) et le volume annuel de ventes (en millier d'unités).

Ce relevé est donné dans le tableau suivant:

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=14cm,hlines,vlines,colspec={Q[l,m]*{6}{X[m,c]}},stretch=1.25}
		Budget publicitaire & 32 & 33 & 35 & 36 & 37 & 38 \\
		Ventes & 50 & 51 & 54 & 54,9 & 56 & 58,1 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Placer sur un graphique les points correspondants au volume de ventes en fonction du budget publicitaire.
	\item Déterminer, à l'aide de la calculatrice, une équation de la droite de régression sous la forme $y=ax+b$.
	\item Estimer le volume des ventes pour un budget publicitaire de \num{3400} euros.
	\item Même question pour des budgets publicitaires de \num{3000} euros puis de \num{5000} euros.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau/2]%exo3
Le temps de chargement d'une page sur internet dépend de nombreux paramètres, entre autre le nombre d'utilisateurs qui y sont connectés simultanément. 

Par ailleurs, le temps de chargement influe en retour sur le nombre de visiteurs: plus le temps de chargement est long, plus les utilisateurs sont susceptibles de se diriger vers d'autres ressources.

\medskip

Le responsable d'un site a relevé le nombre d'internautes sur son site en fonction de sa durée de chargement :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=14cm,hlines,vlines,colspec={Q[m,l,4.5cm]*{7}{X[m,c]}},stretch=1.25}
		Nombre d'internautes connectés (en milliers), $x_i$ & 0,5 & 1 & 2,5 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		Durée de chargement (en secondes), $y_i$ & 0,3 & 0,4 & 0,6 & 0,9 & 1,3 & 2 & 2,8 \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Représenter le nuage de points de coordonnées $(x_i;y_i)$ associés à cette série statistique.
	
	\hfill(Axes orthogonaux; unités: 2~cm pour \num{1000} internautes et 1~cm pour 0,2~seconde).
	\item À l'aide de la calculatrice, déterminer l'équation $y=ax+b$ de la droite d'ajustement $\mathcal{D}$ obtenue par la méthode des moindres carrés (arrondir les coefficients au millième). 
	\item Pour la suite, on prendra $y=0,44x-0,19$ pour équation de la droite $\mathcal{D}$. 
	\begin{enumerate}
		\item Tracer la droite $\mathcal{D}$. 
		\item Avec ce modèle, estimer la durée de chargement pour \num{8000} personnes connectées. 
		\item Une étude indépendante a montré que 60\% des internautes cesse de charger une page pour se diriger vers un autre site dès que le temps de chargement dépasse 3,5 secondes. 
	\end{enumerate}
	\item Avec le modèle précédent, estimer le nombre de visiteurs sur ce site lorsque la durée de chargement est de 3,5 secondes.
	
	Combien de visiteurs perdrait-il alors ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}